\chapter{Les Références de la frise chronologique}
\label{ref:frise}
La liste ci-dessous répertorie l'ensemble des références présentées chronologiquement dans la Figure~\ref{chap:nnc:fig:timeline}.
\begin{enumerate}
    \item \cite{rosenblatt1958perceptron}
    \item \cite{werbos1974beyond}
    \item \cite{kohonen1982self}
    \item \cite{hopfield1982neural}
    \item \cite{rumelhart1985learning}
    \item \cite{Ackley1985ALA}
    \item \cite{smolensky1986parallel}
    \item \cite{jordan1986serial}
    \item \cite{Elman1990FindingSI}
    \item \cite{hochreiter1997long}
    \item \cite{schuster1997bidirectional}
    \item \cite{caruana1998multitask}
    \item \cite{lecun1998gradient}
    \item \cite{graves2006connectionist}
    \item \cite{hinton2006fast}
    \item \cite{bengio2007greedy}
    \item \cite{chellapilla2006high}
    \item \cite{salakhutdinov2009deep}
    \item \cite{mohamed2009deep}
    \item \cite{glorot2011deep}
    \item \cite{duchi2011adaptive}
    \item \cite{krizhevsky2012imagenet}
    \item \cite{Mikolov2013}
    \item \cite{kingma2014auto}
    \item \cite{srivastava2014dropout}
    \item (Bahdanau et al., 2014) D. Bahdanau, K. Cho, et Y. Bengio, 2014. Neural machine translation by jointly learning to align and translate. preprint arXiv:1409.0473.
    \item \cite{goodfellow2014generative}
    \item \cite{Sutskever2014SequenceTS}
    \item \cite{he2016deep}
    \item \cite{ioffe2015batch}
    \item \cite{Xiong2016AchievingHP}
\end{enumerate}

\chapter{Apprentissage par Gradient Tree Boosting}
\label{annexe:GTB}

Le <<Gradient Tree Boosting>> (GTB) employé dans le Chapitre~\ref{chap:w2d} est un algorithme d'apprentissage automatique utilisé pour la classification et la régression.
Il est introduit par~\cite{friedman2001greedy}.
Cet algorithme repose sur des d'arbres de décisions simples, réunis dans un ensemble par boosting, pour permettre des décisions plus complexes.
La création de cet ensemble est réalisée par une méthode additive similaire à une descente de gradient classique.

\section{Les arbres de décisions}
Un arbre de décisions (Classification And Regression Tree, CART) est un modèle statistique discriminant, représentant un ensemble de décisions appliquées à des données vectorisées, sous la forme d'un arbre présenté dans la Figure~\ref{annexe:GTB:tree}.
Dans ce schéma les noeuds (en blanc) représentent les critères de décisions (ou test) appliqués sur les données d'entrée. Les feuilles de l'arbre (en bleu) sont les valeurs prédites par l'arbre en fonction du chemin parcouru.
Les arbres de décisions peuvent être utilisés pour réaliser des régressions multivariées ou de la classification. Ce sont des classifieurs dits faibles. Ils optimisent la fonction de cout~\ref{annexe:GTB:eq:obj}.
\begin{align}
\label{annexe:GTB:eq:obj}
    C(\Theta)=L(\theta) + \Omega(\Theta)
\end{align}
Où $L(\theta)$ est une fonction d'erreur qui indique l'efficacité de l'arbre à prédire les valeurs attendues. Parmi les fonctions d'erreur utilisables, on trouve la fonction $ L_{\textrm{MSE}} $~\cite{bengio2009learning} comme définie dans le Chapitre~\ref{chap:sae}. Le second terme $\Omega(\Theta)$ est la régularisation du modèle qui permet de limiter la complexité de l'arbre et de réduire le surapprentissage.
\begin{figure}[!htpb]
%\centering
\includegraphics[scale=0.8]{chapters/Graphs/tree}
\caption{\label{annexe:GTB:tree} Schéma d'un arbre de décisions.}
\end{figure}

\section{Méthode de boosting}
Un classifieur faible n'est pas capable d'apprendre l'ensemble des particularités des données. C'est pourquoi la méthode de boosting propose de combiner plusieurs classifieurs faibles.
La fonction objective devient : 
\begin{align}
C(\theta)= \sum_i^A L(\Theta)+\sum_i^A\Omega(a_i)
\end{align}
où $A$ représente l'ensemble des arbres construits.
Ainsi à chaque étape d'entrainement, l'arbre  qui minimise la fonction de cout et qui est choisi parmi toutes les configurations possibles, est ajouté à l'ensemble. La descente de gradient classique optimise des paramètres. Dans le cadre du GTB, la descente de gradient est réalisée dans l'espace des fonctions (arbres).
L'apprentissage peut être considéré terminé selon deux critères :
\begin{itemize}
    \item le nombre d'arbres qui a rejoint l'ensemble
    \item la valeur de la fonction de cout
\end{itemize} .

Il est possible de construire ainsi un modèle prédictif très peu sensible au surapprentissage, capable de répondre à des tâches de classification ou de régression. Ils ont été utilisés avec succès dans différentes tâches comme dans~cite{yamagishi2008phone} où le GTB dépasse les performances d'un MLP pour estimer la durée des voyelles en chinois et en japonais, dans~\cite{popescu2011extracting} il est utilisé pour détecter des évènements dans des tweets\etc